\chapter{Conclusão}

A concorrência tem se mostrado essencial no desenvolvimento de aplicações que visam larga escala de utilização, e isto se deve a alguns fatores. 

Um deles, é que não é mais observado ganho significativo de performance em aplicações após atualizações de \textit{hardware}, devido às mesmas não estarem preparadas para a atual tendência dos processadores: um maior número de núcleos de processamento em conjunto com uma maior eficiência energética.

Outro fato ainda, é que certos problemas são modelados de forma ineficiente utilizando apenas o processamento linear. Uma aplicação deve modelar o mundo real, e o mundo real é dinâmico, onde múltiplas informações chegam a todo instante e eventos acontecem simultaneamente. Uma aplicação onde existe apenas uma execução linear global não modela a realidade, e sim a adapta, por não conseguir representá-la em sua plenitude. 

Porém, não é suficiente criar uma aplicação concorrente sem utilizar a ferramenta correta e otimizada para isto. O modelo baseado em \textit{Threads} e \textit{Locks} se provou defasado e propenso a erros, devendo ser utilizado apenas em situações de extrema necessidade, onde nenhum outro modelo conseguiria atender aos requisitos.

O modelo de atores, por sua vez, torna a modelagem e desenvolvimento de uma aplicação concorrente natural, eliminando diversos fatores como \textit{deadlocks} e condições de corrida. Sua utilização em conjunto com uma linguagem de programação funcional se mostra ainda mais eficiente, eliminando de forma absoluta o estado mutável e o compartilhamento de memória.

Esta soma de fatores torna a escolha pelas linguagens de programação Elixir ou Erlang simples, devido a ambas serem classificadas como linguagens de programação funcionais e voltadas para a concorrência com a utilização de atores. O \textit{framework} OTP consegue agregar ainda mais valor ao conjunto, trazendo anos de experiência e aprimoramentos no desenvolvimento de aplicações distribuídas e altamente resilientes.

Entretanto, apesar de todas as facilidades apresentadas com a plataforma Erlang, não basta apenas utilizá-la para que os problemas sejam todos resolvidos. O estudo da tecnologia possui extrema importância e é um fator decisivo, pois apenas com o mesmo é possível criar uma aplicação com todas as vantagens que a plataforma oferece.

Deste modo, a resposta à pergunta problema deste estudo é: sim, é possível desenvolver uma aplicação altamente escalável e disponível, sem que se faça necessário um alto investimento em infraestrutura. Basta que seja utilizada uma tecnologia correta para tanto, conhecer seus pontos fortes, e extrair o melhor de cada um deles.

Como exemplos de possíveis continuações a este estudo, é possível citar:

\begin{itemize}
\item O estudo e comparação de outros modelos de concorrência, como CSP (\textit{Communicating Sequential Processes}, ou Processos Sequenciais Comunicantes) e STM (\textit{Software Transactive Memory}, ou Memória de Software Transacional), em linguagens como Go, Haskell e Clojure.

\item A implementação de aplicações visando alta disponibilidade e escalabilidade em outras tecnologias e modelos de concorrência, comparando como cada uma aborda esta problemática.

\item A implementação de uma aplicação distribuída sem a utilização da arquitetura \textit{master-slave}, onde nenhum dos computadores do grupo é considerado o principal.
\end{itemize}